華為事件後 仍有五公民被扣 加議員明訪華促放人質

2019年01月05日

華為事件後 仍有五公民被扣
加議員明訪華促放人質

【華為風暴】

中國電訊巨頭華為太子女孟晚舟被加拿大應美國要求拘捕後，中加「人質戰」不斷升溫。加拿大外交部透露，孟案發生後最少有13名加國公民在華（不包括香港）被拘押，其中8人已被釋放，5人仍被扣。加拿大一個國會議員訪華團將如期於周日到訪中國，有團員稱將盡可能與中方交涉，尋求讓被扣加拿大人獲釋。

相關新聞：華死撐：美旅遊警示經不起推敲

加拿大外交部昨證實，孟晚舟去年12月1日在溫哥華被拘押後，在中國被拘捕的加拿大公民達13人，其中8人已獲釋，包括因「非法就業」而被行政處罰的加拿大女教師麥克弗（Sarah McIver）。5名仍被扣押的加國人中，包括已在傳媒曝光的加拿大前外交官康明凱（Michael Kovrig）、商人斯帕沃（Michael Spavor），他們被中國當局以「涉嫌從事危害國家安全活動」為由拘捕。中國最高人民檢察院檢察長張軍前天（3日）表示，兩人目前正處調查階段。

拘13人 8人獲釋

現時尚有3名仍被拘留的加拿大人身份不明，加、中兩方皆未透露有關資料。加媒引官員透露，約200名加國人涉不同原因在華被捕，其中多數已獲保釋或被判緩刑；被押的加拿大人數近年未有明顯增減，相比在美被扣押的加國人則有900名之多。在北京，中國司法部副部長劉振宇昨未有證實有否拘留13名加國人，只稱中國是法治國家，依法處理有關問題，同時保護當事人的合法權利。中國外交部發言人陸慷昨被問及此事時表示，沒有詳細情況提供。

外媒早前發現，被捕的斯帕沃的社交媒體Viber賬戶周三顯示「上線」，facebook及Instagram都曾在12月底呈現登錄狀態，但沒有發佈消息，亦難以判斷是否本人。加媒《環球郵報》文章稱，有理由相信登入帳戶者是中方調查人員，因中國當局通常會要求被捕者交出電子產品，並提供密碼。

相關新聞：美促加棄用華為5G 防中共諜戰

當局涉登入斯帕沃戶口

中加關係緊張之際，加拿大一批參眾議員組成的訪問團，周日起至下周六（6日至12日）到訪上海、深圳與香港，是自中加人質戰以來最高級別的訪問團。成員包括華裔議員胡子修、譚耕等。據指此次為加中議會協會定期交流訪問，且早在中加人質戰前已確定，暫未知他們將會見中方哪些官員。但訪問團在敏感時刻如期出發，外界均關注會否談及釋放加國公民議題。

有份隨團訪華的加拿大保守黨議員庫珀（Michael Cooper）稱，他們此行將盡可能以建設性的方式與中國官員接觸，目標是讓被扣押的兩名加拿大人盡快安全返回。值得留意的是，加拿大卑詩省林木貿易代表團上月曾取消訪華行程，被指有意迴避中方報復行動。庫珀稱：「要是有安全風險，訪問團就不會出發，但加國外交部門都向他們表示，去比不去要好，我們將接受外交部的建議。」

加拿大廣播公司/路透社

下一則
下一則
華死撐：美旅遊警示經不起推敲

華死撐：美旅遊警示經不起推敲
美促加棄用華為5G 防中共諜戰